華夏的衰落與諸夏的崛起

文：茫茫禹跡啓九州 譯：本刊翻譯組

倘若今天的埃及人再以阿蒙神為尊，意大利人再以羅馬人為祖先，不過是徒增笑料；因為現代埃及人早已從人種上替代了古埃及人，現在的意大利人也是日耳曼人的後代，與古羅馬無關。這些東西看來早已成常識，但是如果告訴你今天的「中國人」以復興「華夏文明」為己任，而且還以一百多年前被草草發明出來的「中華民族」這個概念自居，許多人又情不自禁地被特意植入的感情所迷惑，正所謂「縞素不能自分於緇墨」。

現在，無數考古證據已經充分證明「華夏文明」具有鮮明的外來性質：西亞文明分為兩路，一路由中亞進入黃河流域，一路由南亞進入巴蜀地區，並且各自發展成獨立的文明體系。傳入的途徑不同導致最後的結果也明顯不同：由南亞傳入巴蜀地區的文明技術主要為青銅冶煉和農作物種植，典型代表就是回異於中原文明的巴蜀三星堆文明。這一支傳入的文明以物質生產為主，吸收了南亞的文明生態位和地理環境因素，因此從三星堆文明中我們可以看到精美的青銅器和大型的人口聚集區。但是，國家暴力組織的發育不全是這一支文明的「阿喀琉斯之踵」，加上南亞到四川盆地的技術輸入路線遠不如中亞地區到黃河流域通暢，因此為以後被北方吞併埋下禍根。

與三星堆文明不同，中亞到黃河流域的技術輸入路線接連帶來了中原文明興盛的數個重要技術：

一是小麥，甘肅的民樂是最早被發現種植小麥的地方，而世界上所有可被人類種植並有效食用的小麥都起源於西亞，這一重要發現無疑暗示了支撐糧食作物匱乏的中原文明得以追趕上農作物產量高的南方的小麥的最終來源；

二是戰車技術，戰車技術同樣最先起源於西亞，由中亞的遊牧民族學會之後再傳入中原。殷商從西方入主中原憑借的就是無往不利的戰車，宗周滅商，周人和鬼方組成的聯盟同樣用戰車擊敗殷商的部隊，而這個擊敗殷商的聯盟也是出現在殷商的西面，說明瞭與中亞技術輸入路線的密切聯繫；

三是文字，西亞的楔形文字在公元六千多年前被創造，然後從中亞傳入黃河流域，在公元前三千三百多年左右由殷商使用並形成甲骨文。「倉頡造字」的偽說最早直至春秋戰國時期才被提出，明顯不足為據。

這些技術的出現是文明由部落形態向國家形態轉變的重要標誌，而且中亞的技術輸入路線具有鮮明的暴力特徵，殷商入主中原（所謂的「夏王朝」不過是原始的部落聯盟）和武王伐紂都是中亞民族自西向東的武裝殖民，劇烈的暴力衝突刺激了中原文明的國家暴力組織逐漸發育，而糧食作物產量不高的北方勢必會不斷南下進奪取產糧區。

中亞的技術輸入路線對於華夏文明具有無與倫比的重要作用。司馬遷的「夫作事者必於東南，收功實者常於西北」道出了其中的秘訣。春秋戰國時期，秦國與趙國爭先恐後向中亞汲取技術，其中以趙武靈王的「胡服騎射」最為有名，這兩個西北大國靠著接近中亞的技術路線，成為了戰國末期僅存的兩個同等級別的對手，而南方的楚國和東方諸國淪為陪襯。

中亞技術輸入路線對華夏文明具有無與倫比的重要作用

秦三世而亡之後，漢朝統一了華夏世界，在技術上依然落後於當時的匈奴。當漢武帝看到漢朝使臣帶回來的匈奴寶刀「徑路」之後，大驚失色，因此不得不派遣張騫「鑿空」西域，獲取精鋼的冶煉技術。匈奴對漢朝保持技術優勢的原因就在於，匈奴可以通過中亞的技術輸入路線，獲得西亞地區高超的冶煉產品。與此同時，匈奴的另一大技術優勢就是育馬：優良的馬種必須通過科學的育種才能獲得，這種技術又是東亞地區農耕文明顯然不能獨立掌握的。漢武帝尋求「汗血寶馬」的嘗試，就可以看作東亞農耕文明經中亞向西亞文明學習育馬技術的過程，否則僅憑有限的外來馬匹，在與當地馬種交配繁殖一兩代之後，就會喪失品種優點。

西亞的侵入者從殷商到宗周，終於形成了較為獨立的華夏文明，在春秋戰國時期走向成熟，最終形成了大一統帝國秦、漢兩朝，最後亡於五胡亂華。這一階段可以視作古典中國由崛起到興盛再到走向衰落的時期。梁元帝無助地向世人吶喊道：「文武之道，今夜盡矣。」這標誌著漢魏帝國道統的正式滅絕，華夏世界完成了成為冬蟲夏草的縱身一躍。

留名

隋唐帝國鮮明無疑的胡人血統完成了文化意義和人種意義上的頂替，關隴貴族集團再次扮演了殷商、宗周、秦趙的角色，把控著中亞技術輸入路線，攻取江南產糧區和稅收區。儘管隋唐帝國願意接受華夏文明的洗禮冒名漢姓，但是唐太宗對於「天可汗」稱號的青睞，則無疑流露出胡人草原逐鹿的天性。與以後清帝國的中亞、關內十八省的雙元統治不同，此時的胡人依然視漢人的皇帝為最高貴的桂冠。

蠻族的闌入輓救了垂死的華夏文明，如同為羅馬帝國末期戍衛不列顛尼亞和日耳曼森林的蠻族軍團一樣。被中原和江南的稅收收買的蠻族雇傭兵，熱忱地與華夏世界的周邊強國如高句麗、吐蕃和阿拉伯的阿拔斯帝國奮勇作戰，直至「埋沒隨百草，露骨青海頭」，邁出了古典中國做夢也不曾想過的一大步。

公元7–8世紀時期的華夏世界

中亞技術路線催生了一大批聞名中古的陸地城市，這些城市扮演了後來海洋技術路線催生出來的阿姆斯特丹、拿騷、波士頓、孟買、新加坡、長崎和泉州的角色。這些城市就是大馬士革、巴格達、利沃夫、撒馬爾罕和於闐等。最後一波中亞技術輸入的高潮就是蒙元帝國的崛起，它攻滅了南宋，但是為同樣自唐朝藩鎮割據後就逐漸衰落的華夏文明帶來了海量的技術輸入。天文學（回回歷）、軍事技術（回回炮，阿拉伯火器）、數學（《四元玉鑒》）均出現了突飛猛進的進步。

11世纪由穆斯林繪製的世界地圖

13世紀的阿拉伯語手稿《眼睛的解剖學結構》

穆斯林在天文台

回回炮

這場外來技術的輸入造成的震蕩，在明朝還有餘力。但是蒙元帝國本身就吸收了歐洲和近東地區的先進技術，追隨蒙元的士兵囊括了基督徒、穆斯林，見識過成熟文明後的蒙元帝國，自然不會對華夏文明產生熱情。冬蟲夏草一般的華夏文明為蠻族所追捧，又為蠻族所拋棄，標誌著蠻族中國的終結。

明朝的出現，表面上是華夏文明重新奪回了東亞地區的主導權，實際上標誌著華夏文明凝結核的解體。朱元璋從最卑微的角色一躍成為華夏世界的主宰，本身就說明瞭華夏文明的士族階層整體的萎靡。此後朱元璋在全國實行亞述式的大流放，摧毀各個地區的儒式大家族所帶來的潛在威脅，在暫時確保了明帝國政權統治的同時，也為明帝國的覆滅埋下了禍根；明帝國致力於在經濟上摧毀潛在的社會不穩定因素，因為任何經濟上的進步都會危及明帝國的統治。終明一代，與倭寇的長期戰爭，就是中央集權統治與富裕地區的內戰。

明朝北方邊界的內縮與「天子守國門」的尷尬在於，明帝國知道控制中亞技術輸入路線的益處，但是技術輸入帶來的負面效果，也會危及華夏文明本身的正統性。因此它選擇了坐困東亞，向西南進軍，奪取土司手中的未開發地帶，以擴大稅源，供養大批軍隊，對抗日益強大的北方強敵。

倭銃、魯密銃、搬鉤銃

隨著大航海線路的開闢，中亞技術輸入路線衰落，海上技術輸入路線崛起。對於葡萄牙火槍和佛郎機火炮的依賴，使明帝國意外地為今後統治華夏的女真部落充當了海洋技術輸入路線在東亞的落腳點。當女真人擊潰明軍獲得歐洲火器的東亞仿製版之後，明帝國旋即跌入深淵。

平定伊犁受降圖

清帝國繼承了蒙元帝國的衣鉢，完成了雙元中國的角色轉換。清朝皇帝一面以中國皇帝的身份統治關內十八省，利用江南的糧食與稅源供養八旗精銳士兵，而漢人組成的綠營不過是偽軍和治安部隊的另一種稱呼；另一方面清朝皇帝必須以可汗的身份威懾蒙古諸部和內亞民族，清朝與蒙古、吐蕃和西域的關係，從來不同於關內十八省一樣的統治與被統治關係，而是基於草原規則建立起來的聯盟。平定大小金川、屠滅准噶爾和收復尼布楚的重要性，遠超過奪取台灣，前者事關內亞可汗的身份，後者若沒有海洋路線作為倚靠，其重要性不會超過紅溪的華人，無需中央朝廷操心。

滿清雙元中國的終結，必須歸功於「帝國主義」在廣州、香港和上海建立的一系列貿易自由市，以及日本的崛起。他們為漢族革命者們提供了革命基地和資金技術支持，華夏文明終於擺脫了中亞技術輸入路線帶來的北部壓力，通過更為便捷的海洋貿易路線對抗內亞侵略者。但是，內亞帝國的長期佔據，帶來了大一統集權統治的劣質基因，使華夏子民們無法像自由世界的人們那樣，擁抱自由的海洋和憲制，而是再次走向內亞征服者的歷史軌跡，進行大一統戰爭。海洋文明的憲制無法提供大一統集權統治的內在動力，因此華夏子民吸收了列寧主義的組織資源，走向了世界文明的歧途。列寧中國誕生了。

列寧中國的誕生

如果沒有蘇聯的插手，顢頇的廣州革命政府顯然無法發動全民總體戰來摧毀北洋軍閥；聯省自治本來是華夏文明凝結核自我修復的難得機會，結果孫中山飲鴆止渴地引入蘇式列寧政黨架構重組國民黨。堅持國族主義的國民黨只是共產黨的 alpha 版本，因此注定會輸給更加列寧化的中國共產黨。列寧式的組織結構摧毀了幾乎全部的社會凝結核，創造出了一個沒有中間階層、只有嚴密統治機器和散沙化平民的費拉社會。如果沒有八十年代初美國、英國、法國、西德和日本對華夏文明大力的技術輸入和資金援助，1979年以後的華夏文明注定會成為蘇聯的加盟國之一，或是提早走向崩潰。

伊戰黃金十年，給了華夏世界最後的轉型機會。而現在的 TPP-TISA-TTIP 三協議，標誌著威爾遜世界已經永遠對其關上了大門。隨著福山預言的「歷史的終結」被證偽，西方文明世界內部的共同體問題愈演愈烈，西歐難民問題和俄羅斯在烏克蘭和敘利亞的軍事冒險構，成了對自由世界的新挑戰；新羅馬帝國只有克服了自身共同體邊界的問題，才能真正走向世界帝國之巔。在這個過程中，由伊拉克、敘利亞自由軍和庫爾德武裝組成的鐵三角會遏制住西進的 IS 政權，導致其被迫東移，侵入到東方那兩個只剩下軀殼的龐大國家。

ISIS 已向中國發出威脅

新世界的戰爭正在醖釀當中。IS 正在實踐他們「大比丘決戰」的炙熱信條；戰場將從底格里斯河的河畔一直延伸到波多馬克河，波士頓、倫敦、巴黎和布魯塞爾已經成為前線。這場戰爭也會碾碎舊世界的帝國。如果華夏世界最終無法免於白蓮教、張獻忠和義和團式的命運，那麼唯一的機會就是搶在洪水到來前發明新的共同體。

這個共同體必須要跳出華夏文明歷史週期的詛咒，建立一個多國文明體系的新世界 — — 諸亞與諸夏。東亞的土地上曾經廣泛存在著獨立而繁榮的多個文明共同體，如巴蜀、吳越、閩越、夜郎等等，不一而足。這些文明共同體在經歷了漫長的大一統統治之後，雖然已經殘破不堪，但是文明的種子依然在冬眠之中，因為能夠喚醒他們的，只有擁有自由靈魂的人；不是民族創造國家，而是國家發明民族。如果有一群渴望自由的人希望建立起一個嶄新的共同體，他們就會回顧過去，重新拾起被拋棄的身份，用一個新的信條去號召人們。這是一場賭上整個東亞未來命運的賽跑：是跌入華夏文明歷史週期的困境，還是迎來諸亞諸夏文明世界的救贖，這就是我們這一代人要面臨的選擇。

原文：

來自第五期《諸亞與諸夏》雜誌：

讀來有「gun steel and germs」的感覺。以一個因素解釋大歷史，有好大吸引力。但好多細位為了磡入大史觀，似乎同事實有出入。

整個史觀試圖以「中亞/西北影響」解釋中國由商至清的變化，但證據相當弱。例如以楔形文字先於甲骨文，暗示漢字由西亞影響。但漢字成個結構同楔形文字有何相似？

由漢至明，事實上有咩西亞引入既技術真係左右中國發展？(胡床、高椅由西亞引入，但影響咩歷史發展？)反而火藥改變中世紀卻係普遍被接受既講法。

最後對於近期發展的估算(西方以TPP等封鎖中國)似乎更是全錯。

紅字呢啲已經只存在喺歷史書上面嘅國度到底死咗幾多年，依家仲可以挖返出嚟？

lm

其實歐洲亞洲只係將個波傳來傳去
西亞路線對漢朝之前既中國真係幾大影響力(馬、馬鞍、戰車、鐵器)
但漢朝以後開始自己平穩發展，對周邊蠻族技術差距減少，無咁需要外來技術
去到隋唐宋，歐洲進入黑暗時代，中國技術反超前，變成中國技術影響歐洲
之後蒙古滅宋，中國走下坡，歐洲得到大量中國技術又再反超前，變成清朝要吸收歐洲技術

就結果而言，整個古代普遍都係中國落後於西亞/歐洲，只有唐宋時期有明顯超前過

中亞中亞中亞

這些文明共同體在經歷了漫長的大一統統治之後，雖然已經殘破不堪，但是文明的種子依然在冬眠之中，因為能夠喚醒他們的，只有擁有自由靈魂的人

點樣喚醒呢種文明

其實我有一個疑問，照道理應該仲有一條路線先係，就係經海路入廣州泉州，既然唐朝有成十萬大食人居住係廣州，照道理應該帶黎好多技術去福建廣東呢d地方

點解好似所有技術都係黎自西北呀蒙古高原呀個條路呢？

我覺得西亞路線嘅理論就成日都解釋唔到呢樣野

死左九世啦仲點喚醒

仲有更加奇怪係，明明有十萬條友係到，點解一個黃巢之亂就成班消失晒，一係就屠殺晒，就走晒，如果唔係，照道理應該廣東人係有中東dna,但dna測試好似無反映到呢樣野

共產黨上位之前都無乜得點剩，再去到共產黨年代，一野消滅所有知識份子

btw,見到夜朗呢個國家諗起夜朗自大呢個成語，其實夜朗咁自大可能有原因，因為真係勁過你

可能十萬係大約數目je
實際可能得千幾個

想問資料同圖嚟自邊幾本書？
好想得閒時自己慢慢睇。

自膠
原來樓主已經post咗出處。

元稹詩：「自從胡騎起煙塵，毛毳腥膻滿地洛，女為胡婦學胡妝，伎進胡音務胡樂.....胡音胡騎與胡妝，五十年來竟紛泊。」

胡床、高椅本身只係側面上反映隋唐受内亞影響既證據來，所以隋唐受內亞文化既影響有幾大我諗睇衣著都知，秦服漢服可以話同一系列，但南北朝到隋唐以後已經係兩個style，例如圓領，長管褲呢d已經脫離左寬衫大袖，褒衣博帶既路線

事實上隋唐就係關隴鮮卑集團、漠北的突厥集團入主既王朝來，係政治同軍事上就為中國帶來類似封建制度既藩鎮體制，文化上唐詩既四聲八病就係起源於波斯既宮廷音樂，近體詩是波斯宮廷的文字遊戲，甚至我地既漢字都有大量起源自内亞既詞語，如馬、哥哥、荷包等，詞源上很可能來自內亞地區，不過被中華中心史觀籠統稱爲胡化而掩蓋左。煉鐵技術來自鐵勒人，其他仲包括外來宗教既大舉傳入。

其他既影響包括醫學。劉仲敬：宋以前中醫無分科之說，有之自回回始。元大德六年丙子，升廣惠司正三品，掌回回醫藥。蒙古所謂回回，泛指西亞內亞，包括猶太人和敘利亞基督教。這些人都比東亞人醫術高明，也里可溫是蒙古人的專職醫學部落，相當於內亞海洋時代的協和、雅禮和華西，隨著朱元璋革命而消亡，遺產被李時珍公私合營為中醫。

天文曆法上元朝既回回曆一直用到宋朝知道被利瑪竇自己參考第谷既曆法取代。

寫係trump當選之前，而trump當選之後廢除tpp對支那呢d freerider打擊更加大，因爲支那再構建自己既貿易區都無辦法取代無左美國既世貿：

劉仲敬：美國如果要為了美國自己內部的工人階級的就業，把美國的公司留在國內，不惜犧牲已經達成的各個自由貿易協定的話，那麼其他各主要經濟區也會如法炮製，然後世界很快就會割裂成為不同的經濟區，國際貿易一落千丈。在這種情況下，受害最大的就是像桂枝這樣，沒有什麼特長、只憑著對生活成本的要求比較低、專門幹那些不需要專業技術的髒活累活這樣的角色，這種人在世界分工產業鏈中是最容易被犧牲的。大家搞全球化的時候，可以把髒活累活都承包給你；各自保家鄉的時候，這些東西就會留在本地。

支那本身無黑暗時代主要就是歷史學家構建出來既結果，永嘉之亂實際上就是類似當年蓋薩利克洗劫羅馬，五胡亂華就是黑暗時代，之後既北朝隋唐實際上就係類似法蘭克帝國/加洛林王朝既野，都係蠻族入主之後冒充華夏。所謂唐宋之變就係類似既概念，而唔計後來既元清，隋唐正係受内亞影響最大既時代。

而宋朝技術西流估計你係想講火藥個d，但火藥本身係多地起源，實際上阿拉伯當時既煉金術係領先緊東亞，但中東欠缺既係硝石，而中國因爲有硝石所以有早期既黑火藥，但距離後來土耳其人用既用火繩點火既嚕密銃係兩個體系既野來，蒙古西征既時候帶既火器其實係火箭，突火槍本身就比較類似噴火筒既野，實用性可能仲不如希臘火。

而蒙古實際上西傳既野係硝石，硝石係阿拉伯被稱爲中國鹽，所以硝石外輸之後阿拉伯人好快就產生到有實戰用途既火藥，之後由歐洲人用實驗方法找出黑火藥既正確秘方，呢種先係改變到歐洲同世界歷史既火藥，而中國既火藥只可以做煙花，就算有正確秘方中國當時都無生産槍管所需要既冶煉技術。而有實戰用途既黑火藥仲係後來，唔知係東南亞定日本輸入翻來。

相反，蒙古人既回回炮（即係史書所講既蒙古火砲）就真係改變到中原歷史，而蒙古既回回炮本身就係可以追溯到阿拉伯既配重式投石機，而阿拉伯既配重式又係來自拜占庭-羅馬既制式配備。就算係宋朝引以爲傲既神臂弩都係來自西夏，而西夏本身係唐朝藩鎮既殘餘來，又係宋朝技術輸入内亞既一個證明。

黃巢殺左一批，後來元末紅巾軍起義既時候又殺左一批，後來明朝又對色目人進行左一系列有系統既清算，包括閹割，屠殺等既方法，最後將沿海既個批伊斯蘭教徒強行遷移到窮困既中部，形成宜家既回族。

當然呢d閹割左既回族有一部分仍然以太監既身份為明朝作出貢獻，例如鄭和估計就繼承左伊斯蘭世界既海圖，行既路綫其實都接近當年阿拉伯商人既通商路綫（沿住海岸綫前進）。亦有部分回族被徵召入伍，參與後來對苗族既屠殺。

隋唐帝國鮮明無疑的胡人血統完成了文化意義和人種意義上的頂替，關隴貴族集團再次扮演了殷商、宗周、秦趙的角色，把控著中亞技術輸入路線，攻取江南產糧區和稅收區。儘管隋唐帝國願意接受華夏文明的洗禮冒名漢姓，但是唐太宗對於「天可汗」稱號的青睞，則無疑流露出胡人草原逐鹿的天性。與以後清帝國的中亞、關內十八省的雙元統治不同，此時的胡人依然視漢人的皇帝為最高貴的桂冠。

魏晉南北朝400多年
中原漢國人差不多被殺光
有些逃走 有些跟胡人通婚雜交
胡人披上華夏文化外衣做中原主人

蠻族入侵其實係歷史上都好常見，但意大利人唔會夾硬將法蘭克帝國講成羅馬既繼承者，或者將土耳其人講成東羅馬既繼承者來印證拉丁文化千古一系。

隋唐帝國與內亞體系

唐代藩鎮的歷史大體上是內亞黃金時代的餘波，動力中心在呼羅珊與河中地區，新舊唐書和資治通鑒的解釋都是湯因比所謂的非洲中心論，認為英國人打敗德國人的原因在於德國人不敬坦桑尼亞山神。

李林甫至多是李鴻章式的精明政客，看准了鐵甲艦革命不可避免，順勢用北洋水師加強自己的重要性。李林甫即使不存在，也不會影響唐太宗和玄宗親自推行的番將政策。宮廷本身的內亞性質，使他們比東亞儒生更容易理解技術的重要性。如果鮮卑皇帝也像杜甫歐陽修司馬光一樣愚蠢，陳陶斜的慘敗就要提前到高宗一朝了。唐肅宗和靈武的鐵勒人僕骨人阿至羅人部落決定讓杜甫去大蜀要飯，至少在軍事上一點沒錯。

安祿山史思明模式在河中地區出現的時間，比東亞早兩百年。所謂藩鎮割據，其實就是禮失求諸野。用演化論的語言描繪，就是競爭壓力大的中心地區（內亞）容易產生新模式，傳播到競爭壓力小的邊緣地區（東亞），需要相當長的時間。邊緣地區慢慢接受新模式的時候，中心地區早已演化出更新的模式。
安祿山史思明模式或粟特突厥共生系統產生的時間，大概在五世紀或六世紀。拜佔庭人和薩珊人非常瞭解他們的力量，他們同樣習慣捲入兩大帝國的外交陰謀。他們接觸長安和鄴城的鮮卑朝廷，最初似乎是為了推銷當時的F35，包括一種殺傷力特別強的精制箭頭，東亞人直到唐朝中葉都無法仿制。漢文紀錄的作者覺得散文詩的質量很重要，信息量很不重要。所以我無法判斷，這種箭頭的奧妙在哪裡。以下幾種假設是可能性最大的：

珍貴的特種鐵礦石，地點可能在阿爾泰山附近，其他地方的鐵礦沒有同樣的質量，無論如何都造不出來。

鐵勒人發現或從烏克蘭草原引進了新型冶煉技術，然後組成了客戶開發團隊。他們的客戶團隊形成了類似克魯伯鋼鐵或瑞士手錶的工匠傳統，能夠及時根據客戶需要調整鐵製品的式樣，保證主要客戶進口品牌鐵器比胡亂仿製品有利。

鐵勒人也可能依靠粟特合伙人，從敘利亞亞美尼亞小亞細亞進口了多種工業原料，箭頭的力量在於少而關鍵的添加劑。添加劑的來源太廣，沒有貿易網就無法操作。這些添加劑在當時國際貿易體系當中的地位，大致相當於蔣介石的命根子鎢砂、豬毛和桐油在二十世紀國際貿易當中的地位。

無論如何，粟特突厥共生系統大規模開發東亞市場的時候，他們的祖先早已非常熟悉君士坦丁堡和內薩布爾市場了。兩個鮮卑宮廷玩不過他們，原因不僅是技術的落後。河中城邦-東地中海-北印度-烏克蘭草原貿易和外交系統的複雜性，無疑超過內亞-東亞系統。論奸詐程度，長安建康都不是拜佔庭的對手。

安祿山這種通六番語的武士商人，顯然比杜甫這種填空題和議論文都寫不好的科舉輸家智力高。輸家寫出的歷史，一定要把安史集團說成只有武力的蠻子。這種史料的參考價值，跟環球時報的三菱重工報導差不多，意思是你不要以為會造發動機就了不起，學習過宋之問在神都文藝工作者座談會上提倡的新詩歌麼？不過這話也有問題，近體詩畢竟是從波斯引進的，所以應該改成，你做過高考明經填空模擬題庫嗎？

軍事技術先進，同時文化落後社會簡單，這種自相矛盾的現象是不是真正存在過，非常值得懷疑。即使是澳大利亞的舊石器部落，圍繞高質量石器的礦山和製作技術，都有複雜的產權和交易系統。這些部落民把食物住所當成公共品，卻堅持上述礦山和技術的私有財產性質不容侵犯。

無論如何，粟特突厥共生系統在當時世界上的形象，不是什麼四肢發達頭腦簡單的野蠻人，更像十字軍時代的威尼斯人和聖殿騎士團。即使漢文記載當中，也只有正史對他們不友好。

民間小說如果提到姓安或姓康的洋人，通常都說他們要麼腰纏萬貫，拿點零花錢救了準備尋死的私奔情侶，或是給寺廟捐了一大筆錢，或是某些難得的珍貴香料油料顏料，或是擁有某些神秘的醫學技術，給人動白內障手術，或是路見不平拔刀相助，派貼身黑人保鏢從奸臣的刺客手中，救出了亡命的忠臣。他們用夜光杯喝葡萄酒，用木鹿的花毯裝飾阿拉伯駿馬，隨時可能拔出削鐵如泥的大馬士革寶刀，或是玩出相當於007電影的神奇技術。在我記憶範圍內，最接近這些胡人的文學形象，莫過於1980年代地攤文學當中的香港富翁和美國間諜。一個土鱉幹部去新加坡出差，看高樓大廈傻了眼，用高腳酒杯喝了傳說的香檳酒，坐飛機回到老家以後，如果碰巧具備一定的文學創作能力，偷偷寫出來的作品，大概就像我剛才描繪的唐人傳奇白話版。

河朔東北藩鎮系統和靈武西北藩鎮系統的差異，在東亞體系內部是解釋不清的，在內亞體系當中卻是一目瞭然。

安祿山不是革新者，他沿用了過去兩百年行之有效的武裝商團結構。當他發現新環境的競爭壓力如此之小，技術水平如此之差以後，就像叛艦喋血記裡面的英國水手一樣野心大增，即使在英國升不了上尉，在南太平洋憑著火槍的壟斷，至少也要娶土著國王的草裙公主才行。然而在河中地區，軍事兄弟會模式已經取代了傳統的商人武士。杜甫對這些情況一無所知，唐玄宗父子倒是有所瞭解的。

朔方軍在康待賓叛亂的時代，跟安史集團區別不大。回鶻人和僕骨人的時代，舊的外伊朗模式仍然通行無阻。李懷光和李克用的時代，軍事兄弟會的模式已經佔了上風。從時間上看，朔方系統的演化比河中系統的演化慢一百二十年左右。

盧龍節度使接受同樣的變化，已經是其滅亡的前夜。魏博的牙兵制度，似乎可以視為內亞軍事兄弟會模式在得不到持續人力和技術輸入的情況下，發生的替代性本土化反應。

兩相比較，河朔系統的演化不僅慢於靈武系統，而且產生了發展匱乏環境耐受力，而非軍事經濟效益最大化的品種。因此，東北系統在殘唐五代取代西北系統的學說不能成立。第一，東北系統比西北系統距離內亞核心更遠，模式代謝也更慢。第二，五代和宋朝的本根源於河東，而河東是朔方的殖民地。沙陀人從內亞到朔方，從朔方到晉陽，從晉陽到汴梁的遷徙，是一個典型的組織殖民模型。李克用帳下義兒的正版原型，就是巴里黑和哥疾寧的混編突厥禁衛軍。可憐的噴子歐陽修不明白，他崇拜的郭威和趙匡胤之所以不是義兒，是因為資格不夠，後周和大宋的存在，其實是蜀中無大將，廖化作先鋒的結果……

河朔系統在這場演化當中的地位相當於北京猿人，作為內亞系統的旁支，保存了許多片斷基因，卻沒有留下直系後裔。朔方系統作為內亞輸出的主幹道，在宋代的地位相當於非洲夏娃。東北取代西北的真實來源在更晚的遼金，他們也不是河朔的直系後裔，毋寧說宋人的孤立主義退化，把契丹變成了內亞下游的真中國。

附1：
唐三藏對粟特人的評價是生性勇烈視死如歸，他們帶來了柘枝舞、金叵羅和五色鳥番錦。中唐廣陵織造開始仿制，到元代提舉司才成功。毛棉大多從河中輸入，東亞也是到元代才仿制出類似產品。敦煌壁畫裡面，吐蕃贊普和唐朝大臣的錦袍和長靴，都是薩珊花紋。

突厥入寇，臨河先拜拂雲祠【《舊唐書•後晉•卷四十三》「朔方軍北與突厥以河為界，河北岸有拂雲神祠。突厥將入寇，必先詣祠祭酹求福，因牧馬料兵而後渡河。」】，屬於拜火教系統。佛教在突厥跟拜火教競爭，完全失敗。儒家跟佛教相比，更是形同侏儒，即使在科舉地區，仍然不及佛教十分之一，一旦進入非科舉地區，就毫無競爭能力。

所謂大唐盛世，整個內亞-東亞系統完全籠罩在伊朗文化之下。無論軍事技術、工藝產品還是日常用品，輸出方向都是自西向東。宋人完全退出了內亞交通線，俄羅斯和內亞西亞普遍以契丹為中國。

泉州交州海路代興，仍然掌握在波斯人和阿拉伯人手中。南朝和唐朝把薩珊琉璃當成國庫都買不起的寶石，明朝又把耶穌會士的稜鏡當成寶石。琉璃只是玻璃製造技術不達標的產物，暹羅都用來造牆，明顯不甚珍惜，然而南朝至明清，一直愛不釋手 — — 東亞確實是自古以來土鱉，即使在內亞和南洋面前，也像法蘭西面對倫巴第和弗蘭德。

附2：
問：根據您的梳理，西周封建是內亞體系第一次植入東亞，北朝隋唐是內亞體系第二次植入東亞，蒙元是內亞體系第三次植入東亞，這樣一來就根本沒有獨立的東亞文明一說了，那麼以此類推的話，被伊斯蘭教殖民以前的恆河流域的文明，是否也是附屬於內亞體系的餘波呢？

劉仲敬：大伊朗、大印度、大東亞是肥沃新月輸出文明的內圈、中圈、外圈接受者，三者都是附庸，但附庸程度不相等，越外圍越落後。內亞是三者的十字路口，比內圈落後，相當於中圈，比外圈先進。歷史上秩序和文明的流動，都是按照上述歧視鏈展開的。

問：有人認為漢字這種以形旁取類的造字法比純拼音文字更具有科學性，或者套用您的話，有一種從世界中「提取出結構」的企圖。漢字是源自兩河流域文字體系還是源自尼羅河流域文字體系，您怎麼看？

劉仲敬：兩河的可能性大，內亞可能是直接起源。古人所謂夏的考古地點，最初接近土庫曼，後來接近鄂爾多斯，孔子時代才移動到山西高地。語言是演化系統，接近生態系統和市場經濟，能科學的東西就是最差的，像國家計委。

問：從上古到安史之亂以前，桂枝所仰賴的秩序輸入，基本來自於西北草原方向；而安史之亂以後一千年，這種秩序輸入，卻旋轉到東北亞方向，甚至安史之亂本身就是起自東北亞；此後，京師和軍政重心也與勢俱東，直至近代滿洲國獨立建政而到達一個頂峰。這背後氣運的興替旋轉，根源何在？與整個歐亞大陸文明格局的變動有關嗎？

劉仲敬：這是很外圍的說法。河朔的民族遷徙，本質上講是索格狄亞那【Sogdiana，中亞河中地區，位於今烏茲別克斯坦】民族遷徙的餘波。昭武九姓和河中地各民族進入河朔，實際上是由於他們自己的老根據地發生民族替代的結果。這個就要聯繫起阿拉伯人進入中亞以後，突厥語系和波斯語系各民族的消長了。唐代中葉的河朔之亂和沙陀人佔據朔方腹地引起的五代北宋的嬗遞，都是一脈相傳的。這些部分都是內亞民族遷徙的餘波，談不上是東北亞因素。當時能夠談得上東北亞因素的只有高麗、渤海一系，並不佔據核心地位。東北亞因素顯得比較突出，那只是十五世紀以後的事情，準確的說是帖木兒帝國衰亡、河中地喪失過去的文明中心地位以後的事情了

問：隋煬帝的折騰和覆滅，顯然是導致了關隴集團的分裂和削弱，也虛耗了東亞的人口和資源，但如果隋朝的繼承人是審慎保守之君，那麼關隴的鮮卑集團、漠北的突厥集團、關東的士族集團三者之間的博弈爭衡大勢，在後續幾百年會不會演化出不同歷史格局？

劉仲敬：爭奪內亞走廊的鬥爭無論如何都會開展，即使是針對高句麗的戰爭也不大可能是完全避免的。假定隋煬帝是一個跟唐太宗性格差不多的人，他也會發動一場高句麗戰爭，只不過會打得比較節制。像唐太宗在他的晚年，儘管當時的人口和資源遠不如隋煬帝時代，還有魏徵這樣的名臣提出強烈抗議，他還是發動了高句麗戰爭，然後臨死的時候都感到後悔。從這一點就可以看出，高句麗佔據遼東半島，而且以上國自居，在滿洲地區搞了一個小天朝結構，對長安朝廷的威脅有多麼大。如果是一個謹慎的唐太宗式的人物佔在隋煬帝的地位，他可能也會啃一啃高句麗這個硬骨頭，但是也多半會像唐太宗那樣適可而止，發現不可能在短期內結束戰爭，就收回來。

同時在北方，內亞走廊的鬥爭無法避免，高句麗戰爭肯定會把突厥人和中亞各部族卷進來。一個謹慎的領導人在面臨著漠北大亂的可能性時，會採取綏靖東方的政策，然後全力維護內亞通道。內亞通道是任何一個長安政權維持最基本的武力所必需的條件，所以不能夠容許它掌握在突厥人的手裡面。如果高句麗打不下來，跟突厥的糾紛又得不到結果 — — 這是多半的事情，因為長安朝廷只能夠收買幾個小可汗挑戰大可汗的權威，整體上扭轉突厥人的優勢，即使能夠成功，也需要漫長的時間 — — 那麼戰場會從滿洲、蒙古高原逐步地向西移動，最後還是會像是漢武帝和唐太宗時代一樣，把主要的戰場移到西域和內亞一帶。隋室本身的佛教性格只有武則天政權能夠相比，比唐代的大多數帝王的佛教傾向都要強得多，這個因素又進一步增加了隋朝如果不滅亡的情況下、進一步向中亞-西北-印度方向發展的可能性。因此一個沒有消耗關東資源的隋室，可能會比唐玄宗以前的皇帝更加徹底地引用西域和內亞的資源。

因此這樣一個隋帝國內部，它和關隴門第、關東士族之間的矛盾，可能不會像武則天時代那樣通過科舉以和平的方式解決，而是會在經過三代或者四代皇帝的戰爭以後，才會出現類似漢武帝輪台悔過那樣的海內經濟凋敝現象。內亞蠻族控制的東北邊境，實際上是高句麗破滅、渤海遠遁以後，東北亞出現真空的產物，在高句麗存在的情況下，這樣是沒有必要的。因此在這樣一種假定之下，東西部之間的矛盾可能就不會以科舉的方式和平解決，而會以像程知節、李勣這樣的豪族領導之下，以第二個竇建德、劉黑闥政權的方式出現。這些人本來也是六朝時期蠻族征服者的後裔，在沒有安祿山和昭武九姓這些新蠻族闌入的情況下，多半還是能夠維持關東地區的穩定。而關東地區的士大夫在沒有得到科舉支持、沒有得到太多機會進入長安的情況下，更容易跟他們結合起來，形成第二個北齊政權。

問：「唐宋之變」是百年來東亞史學界的一大熱點，但我在讀了您的文章之後覺得，除了有少數日本史家從貴族結構衰變的角度觸及了部分要害，國內史界大都沒有進入到這段歷史的本質層面，不太有興趣探討基礎共同體的演化態勢，他們似乎只關注經濟革命、政體嬗變這些浮在面上的運動，以至於認為「唐宋之變」是一次近代化大轉型，甚至連陳寅恪都說出「華夏文明造極於趙宋之世」的話，去年國內也出版了吳鈎的《宋：現代的拂曉時刻》 — — 那麼您認為應當如何評價所謂「唐宋之變」在後秦政時代的歷史意義呢？

劉仲敬：科舉取代門閥，是門閥取代貴族以後社會散沙化的進一步進程。科舉產生出來的士大夫主要依靠教育，比起原先只是部分依靠教育的門閥來說鄉土性更差，更加強調個人才幹和個人努力，很明顯，原子化的程度比起過去的貴族和門閥又進一步衰退了。現在的人覺得士大夫好像還有可取之處，那是因為共產主義來了以後，原子化進入它最極端的階段，以至於過去宋明那種地主士紳好像多多少少也能發揮一點保護鄉土的作用，其實他們保護鄉土的作用頂多像是一層草皮。而門閥呢，可以說是介於貴族和士大夫之間的一種狀態。如果是你把視野放大一點，放在全世界範圍內的話，那麼項羽所代表的封建貴族衰亡以後，東亞社會後來產生出來的這些精英其實都是沒有貴族資格的，包括門閥在內，比門閥還不如的士大夫階級那就只能是更加差勁兒。但是就是因為東亞社會脆弱程度比起伊斯蘭社會、歐洲社會都要大得多，所以你只有矮子裡面拔將軍，做約翰遜博士不屑一顧的事情，在跳蚤和臭蟲當中選出大的來，勉勉強強把門閥和士紳這兩個品種選出來，作為秦政以後東亞社會的兩個核心。儘管這兩個核心仍然表現出一蟹不如一蟹的趨勢，但是如果把它們都給忽略掉，你簡直就沒有什麼值得一寫的東西了。

漢代後中原已經唔係炎黃子孫
近代中原人自稱為漢人
屈南方人為南漢人

支國根本係世界嘅邊緣

由孔子開始，華夏的定義就是文化認同，而非血統
胡人尊孔開科用漢文，就係漢人。

今日意大利人無尊業訓練唔會識拉丁文件
但中國人的確在傳承詩經等古代文化

你確定貴支人無專業訓練睇得明魏晉之前既文字？如果估估下可以大概知既話 拉丁語系甚至英語母語既人一樣可以明到部分拉丁文

睇比重囉
古詩十九首呢D要幾專業？同年代既拉丁文歌仲有無在意大利中學教？

係比黃巢屠殺哂
以前聽老師講地中海貧血症本來係中東一帶先有， 而家華南地區發病率比華北高，有呢個病既人都可能係中東人後人

前面已經話意大利唔係以羅馬文化正統自居（墨索里尼唔計）亦都唔會用呢個理由去宣稱法國西班牙係拉丁文化不可分割既一部分

反而係支那一直要宣傳自己係秦漢一路傳落來，所以支那唔係意大利需要證明中間有無文化斷層，前面都話魏晉之後既字形讀音都大幅變化，所以宜家教既古詩，寫法係現代漢字，古音亦都難以考究 反而拉丁文既寫法（除左v同u呢d細微位)同讀音都被保留，名牌大學任何一個讀classics既大學學生畢業都要用拉丁文發表演說

部分福建人有用白布包裹下葬既傳統，估計係受伊斯蘭教影響

炎黃子孫 血濃於水
以前朝鮮人係用漢字 尊孔子就係漢人？

William Liu 劉仲敬

天下，是鮮卑帝國的意識形態。大一統，是蒙古帝國的意識形態。宋人認為鮮卑國際主義導致了安史之亂，走上孤立主義道路。蒙古人的宣傳部為了打擊宋儒的尊王攘夷理論，發明了大一統理論。明人試圖避開宋儒的下場，選擇繼承蒙古帝國君統和意識形態，然而這樣的小聰明無法解決根本問題，大一統是為內亞征服東亞服務的意識形態，自帶將蒙古圖博推向滿洲懷抱的功能。

大清將滿洲蒙古拋棄給俄羅斯和日本以後，也就自動退化為科舉官僚和費拉組成的秩序消費者。共產國際輸入秩序，是避免東南互保聯省自治諸夏獨立三部曲的唯一方法。日本勝利還是英美勝利，只會改變諸夏的邊界安排。蘇聯繼滿洲以後，繼承了內亞的生態位。內亞今後的繼承者，也只有穆斯林了。

貴匪失去蘇聯，後果跟大清失去滿洲蒙古一樣嚴重。七個大大依賴八個大大，是秩序靜力學的自然結果。只有更高級的秩序動力學才能將內亞征服東亞的重力勢能，轉化為諸亞和諸夏重啓秩序生產的動能⋯⋯

排隊學

西方自古以來就是技術革新的中心，依靠革新速度優勢相對於動員能力劣勢的時間差。西方的所有對手都是依靠西方技術為生的，從穆斯林到蘇聯。薩拉丁就對巴格達的哈里發說，保存通商口岸對穆斯林有利，因為法蘭克人總會出售自己的先進武器，雖然這樣對自己不利。羅馬教廷用麥卡錫的口氣痛罵攜帶技術投奔土耳其的叛教徒，效果不比巴統強。

東亞一直沒有什麼存在感，今天仍然壓在普京和沙特下面。川普被說成普京的人，希拉里蒙受穆斯林資金的嫌疑。好像除了loser手下的loser以外，沒有人把北京放在眼裡，但這批人一點自知之明都沒有，生活在皮羅多的幻想中，皮羅多是巴爾扎克發明的一位虛榮的商人，宣稱自己是拿破崙的敵人⋯⋯

北京的心理不難理解。如果順著冷戰時期形成的世界秩序，自己就始終排在約旦國王和馬來亞王公的後面，在賈府做老管家的傭人，其實比在梁山做二當家的舒服，但心理不平衡得厲害。loser手下的loser一直幻想中美蘇博弈或是印度追趕中國，實際情況是不僅尼赫魯，甚至恩克魯瑪都用恩人的口氣對待毛澤東，教他應該如何混國際社會，應該怎樣理解社會主義，因為人家畢竟是大英帝國的合法繼承人和費邊社的學生，自然覺得肯跟你這個土匪說話，已經相當於領導秘書跟愛滋病人握手拍照了⋯⋯

貴匪只有推翻國際秩序，承認政治的需要才能解決，但是問題在於即使回到反派陣營，也很難當上大當家，多半是白白丟了里子，卻並不能因此得到面子。七個大大領導八個大大的難度，比八個大大領導七個大大的難度大得多。每一次叛變回來，階級地位都會降低一層。你比較一下李鴻章時代、蔣介石時代和江澤民時代的新娘流動方向就明白了，這是最不能作假的地方。Cantonia為什麼必須獨立，就是為了不讓女兒做越南人的小蜜⋯⋯駐馬店攀上八個大大，吃虧的一方也是穆斯林⋯⋯

華夏

係無左TPP 但唔代表美國重新接納支那
而係美國將做得比tpp更加狠既野

文化認同要高於血統認同。
北齊高洋是漢人，但他自認為是鮮卑人，推行仇殺漢族的政策。北魏孝文帝是鮮卑人，可他推行漢化政策。

民族的身份並不是決定思想意識的決定性因素，文化身份才是決定性的。高洋空有漢人的血統，卻陶醉於鮮卑人的文化價值觀中，所以他迫害漢族。

愛新覺羅家族會漢語，康熙皇帝母親也是漢人，可他不認同自己是漢人。所以他那二分之一的漢族血統是沒有用的。

唐朝皇室母系有鮮卑血統，但他們沒有認同鮮卑文化。所以唐朝皇室那一半母系鮮卑血統，完全不影響唐王朝是一個以華夏文明為基礎的中華帝國。

有朝士曰：“北狄自古為中國之患，今幸而破亡，宜悉徙之河南兗豫之間，分其種落，散居州縣，教之耕織，可以化胡虜為農民，永空塞北之地”。

夏州都督竇靖曰：“戎狄之性，有如禽獸，不可以刑法威，不可以仁義教...”。

秘書監魏徵曰：“夫戎狄人面獸心，弱則請服，強則叛亂...晉初諸胡與民雜居中國...伊洛之間，遂為氈裘之域..."。

如果唐朝皇帝身份認同上是胡人的話，斷不可能容忍此等言論，用“虜”、“北狄”、“胡虜”、“胡騎”、“戎狄”、這樣的詞語。

講拉丁語系既全部都係羅馬繼承者啦，講阿拉伯文既全部都去加入伊斯蘭哈里發

內北國以臨華夏既清朝點稱呼外國人？

萬國衣冠拜冕旒

波斯帝國的騎兵頭巾首先變成鮮卑人的戎服，然後通過宇文黑瀨的帕頭，變成科舉文官的烏紗帽。漢魏衣冠並沒有烏紗帽，更沒有薩珊錦袍。《天和禮典》很像政協會議，號稱去周（胡）復漢魏（高齊），實際以亡齊名儒熊、盧為白手套，以薩珊新胡服取代鮮卑舊胡服⋯⋯宋亡，儒生呼天搶地之華夏正統皆伊朗文化殘餘。

《大唐新語》曰：北朝雜以戎狄之制。北齊有長帽、短帽、合袴襖子。朱紫玄黃，各隨所好。天子多服緋袍。隋代帝王貴臣，多黃紋綾袍，烏紗帽，九環帶，烏皮六合靴。百官常服，同於走庶，皆著皇袍及衫，出入殿省。後烏紗帽漸廢，貴賤通用折上巾以代冠，用靴以代履。折上巾，戎冠也。靴，胡履也。

唐之六冕，源於弗里基亞軟帽。波斯人改為雙層折疊帽，入明堂則合為尖帽以成禮，出戰場則分為面幕以蔽風，所謂出將入相之制。鮮卑人因之，布羅代爾所謂塞浦路斯尖帽也。近世陜甘回民自詡唐人所招，鄙視大清，頭戴尖尖帽，即古伊朗之風也。靴則為波斯騎兵標準配置，諸夏日本之木鞋原非騎射所宜。

萬國衣冠拜冕旒，安息王中王也。天可汗，外伊朗之突厥化也。天下體系，原為波斯大王統攝外伊朗封建各邦而設。內亞因之，以治東亞降虜。滿蒙天下繼承伊朗天下，猶莫斯科大公號稱第三羅馬。儒生叫囂其間，較之泰戈爾乞食英印帝國，尚且不如。

諸亞與諸夏的褲子

吳越民族學會穿褲子，到底是從雅利安伊朗人那裡，還是從阿爾泰人那裏，是個重大問題。巴蜀利亞的印度褲子和中國的內亞褲子，傳到吳越的時間近乎重疊。晉國人有濃厚的伊朗血統，無疑是最早學會的。巴蜀利亞的褲子有兩種類型，很可能跟他們的血統一樣是雙源的。

司馬相如穿褲子打工這件事的歷史重要性，一向被大家低估了。如果博望侯早點認識巴蜀利亞著名企業家卓文君，根本就不用千里迢迢跑到河中市場去看巴蜀利亞出口布匹，一樣能猜出蜀身毒道的存在。巴蜀利亞的第一代褲子，無疑是從這條路線輸入的。中國人普遍穿褲子，還要等到鮮卑利亞人入侵。吳越民族更晚。

長褲的製作難度高於犢鼻褲，似乎是鮮卑帝國從突厥二次輸入的。突厥人學會做長褲，又比印歐各民族晚得多。羅馬人早就知道，穿褲子的日耳曼人。中國人使用內亞長褲，就要比巴蜀利亞人早，從側面說明中古時代，外伊朗路線的重要性超過了藏緬路線。

what ar
lm

伊朗在東亞的顧問政治和獨立戰爭

北魏部曹之制，以六朝之名行伊朗之實。師保久為虛銜，自不待言。散騎常侍實為渡江門第根本，銓敘精嚴不在紋章學下，鮮卑利亞政權竟無員額之限，勇士、酋長人人可慾，外擬漢魏，內實行國。太武十三部曹，伊朗東亞各半，前實後虛。實者中級官員多譯語，人名半河中，主官有定額，以親貴充之。虛者主官無定額，數人至十數人不等，長老少年雜陳，幾無資歷可言，中級官員全不存在，顯係空殼衙門。

天保改制，官吏分途，陽則吏部權重，籠罩州郡，陰則州郡門第禁臠，子弟連翩入鄴。伊朗治國術之建制，為關東經學家和平演變。隋用東齊之法，十三或十一部曹整頓為六部。伊朗治國術規模，基本盤尚在。故唐人仕京師，須學河中代數課本。所謂中國古代數學之偉大成就，實為伊朗第萬之遺德，亦猶印度學生之英語法學，突厥學生之阿拉伯邏輯學。

河中人實際主持突厥、鮮卑兩大帝國行政外交機構，凡二百年。突厥軍事職務並不依賴伊朗，伊朗商團反而依賴突厥武裝護送。鮮卑帝國科舉以後，軍事反而更加依賴伊朗。安祿山史思明皆拜火教屬性，自其名可知。祿山音譯，光明神之意，號光烈皇帝，其母亦拜火教女祭司。思明為玄宗意譯，原名亦火光之意。

燕唐戰爭故為科舉屌絲污名化為叛亂，亦為伊朗顧問之滿洲國建設。其敗亦非鮮卑宮廷及科舉屌絲所能致，不過雅利安河中大本營為突厥侵略之副產品耳。鮮卑宮廷識見高於蔣介石，立河朔四聖祠安撫廣大拜火教徒。此舉相當於蔣介石封滿洲於關東軍，閻錫山封華北於支那派遣軍。靖康、己丑之國變，因此得以推遲三百年。金陵坦丁堡奧斯曼主義者未能享受《東京夢華錄》生活，無非吳越屌絲職業革命家取代武川鮮卑利亞貴族應有之階級折扣。

師_長技以制_

其實所有中原王朝都同華夏族融合左

最明顯嘅係用左龍做統治者嘅圖騰，呢樣野由夏到清，除左元之外都有用

東夷嘅圖騰係鳯，龍鳳聯婚係華夏族同周邊氏族通婚嘅記認

另外仲有傳國玉壐去證明中原王朝正統呢個做法，中原王朝仲叫唔叫華夏族仲有得講下，因為單血統計華夏無左好耐

龍都是一種外來傳入既標誌，有濃厚既西域根源，龍文化應該都是周人遷入中原之後帶來。

中國人自稱為「龍的傳人」，並把龍鼓吹為「中國」獨有的圖騰。而事實上，東亞大陸及歐亞草上都曾廣泛的流傳過龍文化，這些龍文化都大同小異，如同其他許多的早期人類文化一樣，整個歐亞大陸上形形色色的龍文化都是在同一個根源上分化出來的，而龍文化的根源，則是來自於居住在中亞東突厥斯坦的遠古族群 — — — 吐火羅人的。

吐火羅人源於顏那亞文化的一支。在公元前2000年之前就已經遷入東突厥斯坦地區，成為活動在此地的主要族群。後來吐火羅族群發生了分化，其中的一小部分分化為諸多族群一直向東遷移到甘肅的西部和中部部分地區及寧夏地區，成為這裡最有影響力的族群之一。

吐火羅人被漢語文獻稱為「龍族」 ，吐火羅人的宗教活動被漢語文獻稱為「請龍」。《淮南子.要略》介紹長城以北的宗教說：「操捨開塞，各有龍祭。」《史記.匈奴列傳.索隱》引崔浩注「西方胡皆事龍神」。這裡的西方，自然包括月式，樓蘭，龜茲等吐火羅系的族群，它們是從早期的吐火羅族群中分化出來的族群。吐火羅人的龍信仰，通過歐亞草原影響到了原始阿爾泰語系中的眾多族群，包括突厥，周人以及後來的匈奴等。

「龍」稱呼的起源與周人的龍祭祀文化

吐火羅語稱龍為(Nage/Nag)，因為古漢語是 N 和 L 不分的，所以中文“龍”的發音很可能來源於吐火羅語 Nage 的音譯，另據考證，龍是原始漢藏語系對馬的稱呼。也就是說，龍的稱呼很可能是周人從吐火羅人那兒舶來的。
吐火羅人所謂的請龍，是一種祭祀馬匹的宗教活動，因為吐火羅人信奉的龍，其實是來自于原始印歐宗教裡的雙馬神，這一點已被諸多的考古遺存所證實。馬匹在古代是極其重要的軍事工具，馬被神話是完全符合情理的。而這與史料中所記載的周人祭祀龍的習俗是一摸一樣的。

「華夏」體系中關於龍祭祀的記載始見於周人。《詩經.大雅.皇矣》記載周人有「x婁x馬」的祭祀習俗，《周禮.夏宮.瘦人》中詳細描述了這種習俗：「(周人)乃祭馬祖，祭閒之，先牧，及執駒散馬耳，圉之，馬八尺以上為龍，七尺以上為(馬來)，六尺以上為馬」的。而周人祭祀的龍，也就是八尺(約合1.85米)以上的馬，應該是指吐火羅人馴養的中亞高頭大馬，而不是周人自己的蒙古馬。可知周人學習了吐火羅人祭祀馬的習俗，並且周人祭祀的馬也是從吐火羅人那兒來的高頭大馬。

而周人起源於甘肅六盤山一帶的平涼地區或者更西的地區，在商中期才開始逐漸由平涼地區遷往今中華人民共和國陝西省彬縣地區，然後再進一步遷移到關中地區範圍的。六盤山一帶是歐亞草原中部重要的交通節點之一，公元前兩千紀，來自歐亞草原各地的許多黃白部族在這裡混居，周人和吐火羅人都是其中之一，彬縣地區也是草原部族的活動範圍。也就是說，周人應該是在跟吐火羅人的接觸過程中接受了吐火羅人祭祀雙馬神的龍文化。只是後來隨著周人一路向關中遷移，逐漸遠離了土火羅人的的活動範圍，獲得吐火羅人的高頭大馬的路徑斷絕。加上時間的推移，後來的周人已經忘記了龍文化的本源和初衷，這種宗教祭祀的內涵就逐漸異化了。

後世東亞龍形象的來源

既然周人和吐火羅人所祭祀的「龍」都為馬，那它是怎麼演變成後世的蛇形象的呢？前文說到周人之後龍文化發生了異化，脫離了其原有的馬的內涵。那麼周人之後的人祭祀的龍是什麼樣子呢？據成書東漢的《論衡.充虛》記載：「世人畫龍之象，馬首蛇尾。由是言之，馬，蛇之類也」

由此可見，在東漢時期，龍已經被異化成了一個馬首蛇身的怪物，後來它又一步一步演變掉了馬首，加上了各種動物的特徵，變成了後來蛇身怪物頭的模樣。龍頭的形象是在馬頭的基礎上變化出來的，現在中國的龍頭依稀還能看出「馬頭」的影子。

環食蛇文化與東亞龍形象

東漢時期的龍，相比於周人或吐火羅人的馬的形象，很大的變化就是有了「蛇身」，這個蛇身是指捲曲成環的蛇身。而這種文化其實也並不是東亞本土文化，而是來自西亞的「環食蛇」文化。環食蛇文化是指一個咬住自己尾巴的環形蛇的宗教形象。它發源於新石器時期的兩河流域，在西亞，埃及和歐亞草原上廣泛存在，中華人民共和國境內目前發掘出的最早的環形蛇，就是內蒙古省赤峰出土的紅山玉豬龍。而赤峰屬於歐亞草原東部的重要交通節點之一，它屬於「蠻夷」的地方，而遠不是「華夏」的活動範圍。後來這種文化從歐亞草原傳至東亞大陸的「華夏」地區，也就是說它是由「夷」傳給「華」。紅山玉豬龍的形象與在近東地區發掘出的更早時期的環食蛇雕刻高度相似，相似到足以排除各自獨立起源的可能性。可見遠在青銅時代之前，環食蛇文化已經傳遍歐亞草原。

周人的環食蛇宗教文化似是從商人繼承而來。後世的「中國」人把紅山遺址及商人 周人的豬頭環食蛇雕刻都稱為龍是一種附會，目的是為了塑造所謂的中華文明的連續性，因為環食蛇和龍一開始是兩種不同的宗教文化。在周人接受環食蛇文化之後，兩種祭祀文化一開始應該有過共存階段，後來周人的龍崇拜和環食蛇文化逐漸發生了融合，把豬頭環食蛇的豬頭(豬頭環食蛇文化屬於環食蛇文化的分支，亦原產兩河流域)演變成了馬頭。之後又經過了漫長的演變，最終形成了後來東亞龍的形象。

綜上所述，「漢人」的龍崇拜是周人經過歐亞草原從吐火羅人那裡習得的雙馬神文化，與同樣經過歐亞草原傳入的西亞環食蛇文化相融合和異化的產物。它被曲解為所謂的漢人自創且獨有的東西，並被用來當做漢族主義者的政治圖騰和民族春藥是非常可笑的。它恰恰是證明西亞文明經過歐亞草原傳入東亞的活化石。人類文明的傳播，分化，交流和融合是非常正常的，狂妄自大的中國民族主義者卻接受不了這一點。他們只喜歡在「華夏」文明獨立起源的幻想中自欺欺人以滿足虛榮，這樣的族群，注定會在歷史的進程中，被歷史的車輪所碾碎淘汰。

原文：中國龍文化的來源

龍的傳人喎

信研會巴打

呢度周禮唔係只係形容呢種高大馬 雄壯似龍咩，好似我哋叫咩赤兔、獅子驄咁姐，點解可以用嚟證明龍形象源自馬,

<周禮冬官考工記 第六>亦都講:「土以黃，其象方，天時變；火以圜，山以章，水以龍」 ,可見龍是作為主水神靈被創造出來的。馬同水神唔知又有何關係呢，實際上龍原型乃揚子鱷，與龍同是尖牙利齒，長顎披鱗，而鱷魚主水亦較說得通，如此說來，龍文化毫無疑問是源自中國本土，而非什麼吐火羅

尾個句我摷極論衡都唔見有，亦都冇咩充虛，唔知你睇既係咪現代成書既論衡

有無人可以解答呢個問題

樓主為左抹殺中國既文化成就真係煞費苦心，成日轉啲唔知乜撚野網文野史

咪撚鳩up啦，二里頭掘左條夏代龍出來好耐

答埋d 9唔搭8既野，前面已經話後來龍既內涵已經被轉變，你駁都跟翻人地個logical flow啦

前面答左

已經講左環食蛇唔係龍

駁之前麻煩睇哂篇文先得唔得

marked

佢用周禮嚟説明龍原型為馬，我用番同一本書嚟證明周代龍根本同馬毫無關係，關後來咩事啊

爛文偽造古書句子，咩論衡充虛，笑大人個口

仲有楔形文字同甲骨文完全唔同，點樣吹到漢字起源係中亞地區？

樓主反中反到無視歷史事實，生造既古書句子張口便來

論衡.龍虛 第二十二無謂繼續柒落去

《山海經》言四海之外，有乘龍蛇之人。世俗畫龍之象，馬首蛇尾。由此言之，馬蛇之類也。慎子曰：「蜚龍乘雲，騰蛇游霧，雲罷雨霽，與蚓蟻同矣。」韓子曰：「龍之為蟲也，鳴可狎而騎也。然喉下有逆鱗尺餘，人或嬰之，必殺人矣。」比之為蚓蟻，又言蟲可狎而騎，蛇馬之類明矣。傳曰：「紂作象箸而箕子泣。」泣之者，痛其極也。夫有象箸，必有玉杯。玉杯所盈，象箸所挾，則必龍肝豹胎。夫龍肝可食，其龍難得。難得則愁下，愁下則禍生，故從而痛之。

前面已經講話周人接受左環食蛇文化，主水講緊呢樣野都唔出奇，但龍呢個發音係來自吐火羅語，而吐火羅語既龍崇拜實際上係對馬既崇拜，周人拜祭馬祖正好稱呼若干大小既馬做龍，但明顯周人入主之後呢種屬於遊牧遺留既文化開始同本土既環食蛇崇拜融合，於是龍崇拜就開始轉變做崇拜馬蛇之類

根本你駁既野人地已經答左，人地從來無話馬崇拜係單一起源，反而係你國歷史學家將龍文化直接同環食蛇掛鉤

網絡爛文亂改古書字眼，search錯中伏
但實際上呢度指既應該係夏以前出現既豬首龍，古代馬首豬首形象類近

漢字起源本身係一個尚未解決既問題，但中國史學界最大問題就係，長期都係用中國境内出土既各種遺跡去推斷漢字既起源，但無辦法解決一個問題，甲骨文本身已經係一種成熟左既文字，但之前由畫圖開始到會意既文字演化就無辦法解決，作爲文字雛形既仰韶文化出土既陶器上面既符號就同西亞好類似，故有彩陶之路之說，同青銅器馬車既傳入一起考慮，就可以證明到史前中原地區並唔係好似之前所想既孤立，如果接受呢個論調就可以推斷出突然出現既文字，一係就係由西面傳入，一係就係受到外來刺激而自行演變

而係土庫曼出土既安諾遺址（Anau）就找到類似西漢文字既印章，但呢個印章既斷代就可以追溯到夏朝，而同一個遺址發現既彩陶就同仰韶文化高度類似，考古學家仍然研究緊兩者既關係，但carbon-14 dating已經做過好幾次，唔會錯，對獨立起源論來講係一個好不利既消息

北印度出土既印章都有類似既圖案

二里頭既夏代龍不是中華第一龍，第一龍來自紅山文化，去到殷墟個期龍既形象仍然係頭尾相接既龍，二里頭既綠松石龍如果作爲龍崇拜既起源就好難解釋點解去到西周龍都係用一個環既形式出現，而唔係一條類似二里頭既龍

夏以前出現既豬首龍實際就係講緊環食蛇文化，紅山文化龍型玉個頭好似豬首，所以有人話環食蛇係豬首崇拜既變種，又稱豬首環食蛇

咁又證明到啲咩 呢啲符號無非都係照住住佢哋生活中既事物嚟畫，只能證明大家都係地球文明，見到既係同一棵樹，同一個太陽

推

成個江南畀朱家玩殘

所謂炎帝黃帝﹐死咗十世都畀人挖出嚟發明中華民族

對抗中華民族嘅大一統壓迫﹐要做嘅係尋回大一統史觀刻意忽略嘅古代共同體﹐作為重新發明民族嘅材料

eg 廣東人以南越國歷史發明廣東民族身份認同﹐對抗中華民族嘅統戰

詮釋歷史﹐永遠存在主觀因數﹐同政治掛勾

你可以話南越本位史觀唔客觀

但今日嘅大一統﹐漢本位主流史觀又何來客觀？

只係因為中國政治需要﹐你不停被該史觀洗腦而已

既然大一統政治已成壓迫﹐好自然要尋回符合我哋政治利益嘅歷史觀點

所以呢個post 係出現喺時事台

若果歐洲唔係今日分裂現狀﹐而係一統成單一民族國家﹐歐洲人都會有大一統羅馬萬世一系史觀

以前睇過人類學的書
有提過唔係文字相似，係文字呢個idea
符號同文字最大的唔同，就係有冇standard﹐可以一代傳一代而唔會有意思的改變
而中國的文字早期發展係好唔連貫，唔似楔形文字果邊咁
所以先有文字呢個concept係由外地傳入的學說，而唔係直接抄左佢地果套文字

Another possibility, which would throw the scholarship of Chinese writing into turmoil, is that the 2300 inscription date is correct. That would suggest that influences from Central Asia or farther west might have contributed to the invention of Chinese writing. Dr. Mair, who holds that such influences were greater than previously thought, has raised this controversial point. ''The Anau seal forces us to rethink in a most radical fashion the origins of the Chinese script,'' he said.

印刷民族主義結束拉丁語霸權

應該係話有好多missing link，唔似埃及同兩河個邊可以見到成個演化既過程

東亞青銅劍的起源
The Origin of the East Asian Bronze Sword

文：同新亞

劍在東亞古代文化裡享有很高的位置，不僅曾被歷史上的東亞各國作為兵器使用，更被看做是一種象徵高雅身份的“禮器”，有“君子佩劍”的說法。如《禮記•少儀》中記載“觀君子之衣服、服劍、乘馬，弗賈”。春秋戰國時期華夏文明佩劍成風，關於佩劍的故事也有很多，如“季禮掛劍” “彈劍而歌” “刻舟求劍” “荊軻刺秦”等等，《左傳》等書中也有不少有關劍的故事，在此不再一一贅述。
佩劍的習俗一直流傳下來，到了魏晉時期，寶劍已經變成了木劍。《晉書•輿服志》記載“漢制，自天子至於百官，無不佩劍，其後惟朝帶劍，晉世始代以木劍”。自此，劍就開始退出戰場而變成了純粹的身份象徵。直到現在，中國古裝劇裡的男主一般也是用劍的，足見這種兵器在東亞文化中的影響力。看到這裡，你或許會以為劍是發源于華夏文明的本土產物，其實不然。劍這種在華夏文明中影響極大的兵器，曾在中西亞及歐亞草原上廣泛流行，它其實是發源于西亞，並通過歐亞草原傳入中原的。(注：本文所說的東亞，是指現中華人民共和國境內除去歐亞草原之外，也即除去東突厥斯坦、甘肅省、寧夏回族自治區、青海省、陝西省北部、山西省北部、河北省北部、內蒙古自治區北部與滿洲之後剩餘的部分)。

傑姆代特奈斯爾文化圈主要分布在美索不達米亞南部

傑姆代特奈斯爾文化圈主要分佈在美索不達米亞南部
青銅劍最早是在西亞傑姆代特文化出現的，年代約為西元前3100年 — 西元前2900年，是當時普遍使用的短兵器。之後一路東傳至印度地區及整個歐亞草原。東亞最早發現的青銅劍是在成都平原發現的柳葉形青銅劍，時間約在殷商中晚期。迄今為止，東亞考古學上還沒有發現新石器時代有劍的形制。且在東亞發現的幾種青銅劍的形制，與在印度，歐亞草原及中西亞發現的青銅劍的形制幾乎完全一致。以上幾點充分說明了劍的西來，並且“劍”這個叫法也是周人從吐火羅語音譯過來的。本文將在以下段落裡詳細介紹劍是如何傳入東亞的。由於巴蜀青銅劍(三星堆)與中原青銅劍是由兩條不同的路徑傳入的，所以本文會將它們分開介紹。

巴蜀柳葉形青銅劍的起源

柳葉形青銅劍在東亞的出土範圍很廣，在現中華人民共和國範圍內的歐亞草原上早在相當於商帝國早期的時間就已經廣泛流行青銅劍。在中華人民共和國除去草原範圍之外的地方，在成都平原之外，1956–1957年，陝西長安張家坡西周墓中出土了一把劍身為柳葉形的青銅短劍，河南的商晚期墓葬中也出土了兩把柳葉青銅劍。但在時間上，這兩地的柳葉形青銅劍都明顯晚于在成都平原出土的柳葉青銅劍，這裡早在商帝國中晚期就有了這種劍型。

典型的蜀式青銅劍是柳葉形短劍，其特徵是扁莖、無格、劍身呈柳葉形、劍莖與劍身同時鑄成。這種劍可分兩類，一類劍身較寬而薄，中起脊，兩側有血槽，劍基多淺刻虎紋和巴蜀符號；另一類劍身較窄而厚，不見紋飾符號。這種劍型，學術界一般稱之為“巴蜀式柳葉形青銅劍”。不過，從這種柳葉形青銅劍的發展演化序列可以十分清楚地看出，後一類的形制不但在出現年代上早於前一類，而且在造型和工藝上都顯得較為原始。因此，前一類劍應當是從後一類劍演化而來的。後一類劍在商代晚期和西周早期主要分佈在古蜀文明的中心地區成都平原，前一類劍則主要是在春秋戰國時代廣泛分佈在以成都平原為中心的四川盆地和渝東長江幹流及其周圍地區。很明顯，在巴蜀文化區，成都平原是柳葉形青銅劍的使用和傳播源所在。

黃河以南及印支半島青銅短劍分布圖

黃河以南及印支半島青銅短劍分佈圖

關於三星堆巴蜀式柳葉形青銅短劍的起源問題，長期以來中國學術界看法頗不一致，或認為起源于中原，或認為起源于陝南，這些觀點明顯是受“中原文化中心論”和“中國文明獨立起源論”等國族主義意識形態左右的結果。1986年春，在古蜀國廣漢三星堆遺址相當於商末周初的地層中，出土1件柳葉形青銅劍，長24釐米。同年夏在三星堆一號祭祀坑內出土1件柳葉形玉劍，扁莖、無格、莖上一圓穿，殘長28釐米，年代相當於殷墟一期。1985–1989年在成都市十二橋商代建築遺址發掘中，在第12層出土1件青銅劍，劍身呈柳葉形，中起脊，扁莖、無格、莖無穿，殘長20.2釐米，年代為晚商。1990年在成都市十二橋新一村晚商地層內又出土1件柳葉形青銅劍，殘長20.9釐米。

這幾件柳葉形青銅劍，不僅年代早，而且形制原始，尤其是成都十二橋和新一村所出，莖上無穿，應是這種劍的早期型式。這表明，無論從年代還是從形制上看，成都平原出土的柳葉形青銅劍，均早于寶雞、長安等地所出同類劍。由此可見，柳葉形青銅劍的最早使用地應在古蜀國成都平原地區，其年代為商晚期或更早。也就是說，事實上，陝南和中原的柳葉形青銅劍反而是由成都平原傳播過去的。那麼，青銅柳葉劍這種兵器的發源地，會不會就是在古蜀國的成都平原地區呢?

在青銅柳葉劍出現之前，古蜀國境內並沒有發現過任何劍的形制。相反，柳葉形劍在古蜀地區一經出現，就是一種比較成熟的複雜劍型。一個複雜的器物在某地獨立起源，就一定會留下一個從無到有，從簡單到複雜的過程。但在成都平原卻找不到能證明這個過程存在的任何證據。這種情況表明，柳葉形劍是外來的劍型，是古蜀吸收其他文明的成果，而不是古蜀自身的發明。

蜀身毒道示意圖

柳葉形青銅劍發源于安那托利亞文明，時代為西元前3000年左右。稍後在近東文明，繼而在中亞文明中，大量出現柳葉形青銅劍。到西元前三千紀中期，柳葉形青銅劍出現在印度河文明中。這種劍型在印度地區一直流行到西元前1500年左右。成都平原出現這種劍型，時當商晚期，大約在西元前1300年左右，且與在西亞，中亞及印度地區發現的柳葉形青銅劍幾乎完全一致。從柳葉形青銅劍的發生、發展、分佈及其年代等情況來看，成都地區這種劍型，應是從古代印度地區傳入的。傳入的路徑是由成都出發到雲南地區，再由雲南地區到緬甸，之後由緬甸到印度。這條路就是後來著名的“南方絲綢之路”，也稱“蜀身毒道”。緬甸地區出土了大量年代早于成都地區的柳葉青銅劍，亦證明了這一點。事實上，古蜀國和印度地區通過這條路徑，和古印度地區的聯繫比較緊密，除了青銅柳葉劍之外，還有其他兵器以及印度洋海貝、飾品等從印度傳入的物品。

“中原”地區青銅劍的起源
1 .中原佩劍習俗始于周人

青銅冶煉技術在文明核心區的擴散過程

中原發現最早的青銅劍是在商晚期墓葬中發現的巴蜀式柳葉青銅劍，應是從巴蜀傳入的。劍在商帝國時期沒有多大存在感，出土量極少，也不見於當時的文獻記載。但當時商帝國北方和西方的歐亞草原上，卻已經普遍流行青銅劍和佩劍。北方草原上流行的青銅劍分為翼格、匕式、曲頸三種，從形態上看它們明顯都是柳葉式青銅劍的變形。劍字始見於1981年陝西出土的西周師問鼎。此鼎記載了周夷王 — 周厲王時期周人與草原上的某農牧族群之間的一場戰爭，其中提到周人繳獲了“戎人”的青銅鼎、頭盔和二十把青銅劍，這與考古發現的事實相吻合。也就是說，位於中原地區北方的農牧族群早就普遍使用劍了。內蒙古鄂爾多斯、山西保德 — 石樓 — 柳林三縣、陝西綏德、河北青龍縣、張家口市、北京、東突厥斯坦阿爾泰山等地，都發掘出了大量相當於商早期的青銅劍。特別是阿勒泰地區發現的青銅劍，不僅在時間上最早，而且從樣式上看，明顯是上述其他草原地區青銅劍的鼻祖。再說回佩劍之俗，草原族群的佩劍習俗，即使最晚的也始于商早期，而周人的佩劍之俗，從文獻和考古上看應該始于東周。劍在西周並未大規模流行，周人的服制度不包括佩劍。

青銅冶煉技術在世界範圍內的擴散過程

2 .中原青銅劍的起源及劍這個稱呼的起源
無論是商帝國還是周帝國時期發現的青銅劍，其式樣都與在巴蜀或北方草原上發現的青銅劍完全一致，在時間上也明顯晚於上述地區，在河南和陝西也沒有發現劍這種兵器的起源過程，所以中原地區的青銅劍起源於上述兩個地區無誤。（但商周墓葬中的青銅劍主要是草原式樣的》而上述所有的劍的共同起源，則是上文提到的位於土耳其的安納托利亞文明，事實上這個文明也是世界上所有地方的劍的唯一共同起源。

出土於安納托利亞（今土耳其）的青銅劍，製造時間約為公元前 3350–3000 年

劍由土耳其地區起源後一路傳至伊朗地區，然後兵分兩路，一路傳至印度地區（首先應該傳今巴基斯坦地區），然後由印度傳至巴蜀；另一路通過阿富汗傳入歐亞草原的中亞部分，然後又分為很多支傳播路線，其中的一條支線傳入東突厥斯坦的吐火羅人族群，再由吐火羅人傳入了更東部的中原北方草原地區。事實上，劍這個稱呼的發音也是源自于吐火羅語的。

周人對劍的稱呼，源自吐火羅語對劍的稱呼kare。匈奴人對劍的稱呼輕呂(這個詞是匈奴人從更早的北方農牧族群那裡繼承來的，周人也引用過這個詞稱呼劍）和突厥人對劍的稱呼徑路都是源自吐火羅語的，這從語言學角度再次證明了東亞青銅劍起源于吐火羅人。事實上，所有的印歐人族群和東亞人族群對劍的稱呼都是源自原始印歐語的，東西方19種不同語言中對劍的稱呼和它們之間的關係見下表：

綜上所述，可知東亞的青銅劍是起源于土耳其的安納托利亞，經過印歐人（南方的印度雅利安人和西北方的吐火羅人）從南北兩路傳入的，東亞的佩劍習俗和對劍的稱呼也是經由印歐人傳入的。其實這只是東亞文明西來的一個縮影，在東亞青銅時代流行的所有兵器，除了戈是發源於本土之外，其餘的都是發源於歐亞大陸西方，經由歐亞草原傳入的，這一點筆者以後會專門寫一篇文章介紹。

係支那人有意銷毀定係保留檔案嘅技術落後，定係兩樣都有

咩

記錯，係半坡啲陶文

係字型結構的發展
點樣由符號變成有standard的意思，太多missing link
好多忽然進步的位，所以先有外來文化協作的講法

咁講好似反進化論啲人咁，係都話無過渡物種所以創造論先啱

所以貴支獨立起源咪同創造論一樣咯，邊有野突然出現

你明唔明我意思，中國文字呈漸進跡象，由陶文到金文，即使有missing link
(呢度我係退一步講，真係唔知有咩missing link)
,都係類似進化論中過渡物種既問題，唔足夠推翻中國文字自源既理論

(中國考古學發展既歷史太短，清末先發現甲骨文，未來好大機會搵到所謂既missing link)

至於所謂文字西來之說，如部分人因為冇過渡物種而否定進化論，認為生物本身一定唔會突然改變 ,而是由上帝(我估喺你眼中，西亞大概係好似上帝咁為中國帶來文字) 創造新物種咁on9

唔影響，一個物種無法建立完整物種樹都無法排斥呢個物種同其他物種有共同祖先既可能性
文字都可以有一個common ancestor

100年前既歷史學家認為中國人係穌美爾人直系後代。

仲有龍呢樣野，印度係naga 那家，冇手腳。

而且，講唔過去既係，古代漢語讀音好撚怪，用現代漢語分析係9唔搭八。

單單係100前老國音都好撚唔同，可況3000年前。

你聽鳩UP 啦，西亞楔型文字變化一樣好撚大，穌美人到古波斯，你唔會認撚到個樣，單單係早期同中期穌美文，都變到9彩，後來由西奈半島出黎既字母先開始穩定。

仲有，古中國人一定係N, L 分音。鳩吹之前先睇一睇中古漢語讀音，再唔係去睇下日本人既擬唐宋音古詩。

去聽下現全既各地方言，大概可以知道全盛中古音係咩。

差好遠

來個圖（分子人類學來了），父系Y染色體遷徙路線和現代多數分佈，歐亞北非：

所謂中華民族種族起源於埃及或者兩河流域（這兩種說法都有，統稱西來說），從分子人類學上看是不可能的。見下圖。現代的埃及兩河流域以J型為主。中國以O為主。要知道，CDEF變異成C和F這一步是在約70000年前。 K變成MPS和X這一步約在45000年前。太早了吧。最早的蘇美爾文明大約在9000年前成型。

(轉載)

哈哈，唔知你點鳩up出中國人係穌美爾人直系後代

中古漢語已經係經歷左幾次換血啦仲拿唐宋來講

閱讀理解有問題？

我話100年前既人講。

咪講緊貴支既甲骨文一來就係成熟既體系之前由花紋演變出來既過程宜家仍然無辦法建立

所以咪屌鳩篇文既作者鳩Up 囉。
用現代漢語同中古甚至上古比，玩咩。

上古漢語好撚多複副音，同現代完全唔同。

貴支人唔會係蘇美人直系最多係文化影響，但你拿y chromosomal dna做論證有一個問題就係你無辦法肯定夏商周既時候係咪o，宜家漢族以o3為主但多樣化明顯係少於其他種族所以唯一解釋就係o3係近期先係中原地區大爆發，貴支朝代幾次人口大滅絕剩翻o3

咪鳩up，甲骨文見到好多字演化。日字呢D直情睇到由圖轉字

講多少少，如果要講上古漢語，實際上已經好難reconstruct同中古漢語已經好唔同，西方用藏緬語系構建出來既上古漢語係複輔音pl-，bl-，kl-，gl-，tl-，dl-；pr-，br-，kr-, ml-, nl-
單輔音係去到蠻族入侵之後既中古時代（隋唐）先出現，當然貴支部分死唔要面既學者仍然要話上古漢語都係單輔音來建立漢語萬世一統既假象

不是字形既演化，而係講緊文字呢個概念點樣演化出來喎，甲骨文唔只有象形字，有指事字、會意字、形聲字、假借字，可以見到甲骨文本身已經演化左一段時間
而且甲骨文之前就係半坡型幾何符號，中間一片空白呢個係學界共識，唔係你估貴支學者起勢去紅山文化個度找尋早期文字係得閒無野做？

印度那伽蛇神係跟住佛教傳入中原，唔使我講係佛教傳入前中原地區已經有龍崇拜

人地已經講到明對馬既稱呼係原始漢藏語裡面係nl複輔音，你確定人地講緊現代漢語？

我覺得而家個focus亂哂
符號表達事物好多原始部落都有，唔一定係單一起源
但點樣用standardized的符號，即係文字
去表達抽象意思， 暫時的學說係由西亞傳入
學術冇絕對正確，只可以講而家呢個學說比較match現有evidence
以而家的假說，未接觸到西亞文化前的中國地區已經有用符號表達事物，但人人畫的都唔太相同，同埋講唔到畫唔出的野
但源自西亞文化的影響，令佢地知道有文字呢個concept﹐之後就好快發展到自己一套的文字

我只能講absence of evidence is not evidence of absence

黃種人同白種人有共同祖先去到阿西亞地區開始出現分化 當然佢地之前都係東非黑人後代 後來黃種人先至由印度東南亞進入中國 中國人有蘇美爾文化同血統係好正常既事

佢只係講n l 不分。

同時，古漢語龍同馬同現代係一撚樣？

補充，唔該搵一篇文出黎講下古漢語係n l 不分

其實所謂n l不分係指泥母 來母不分，粤語有啲懶音都有相同情況，應該唔係我哋理解既nl 不分

都話原始漢藏語言(proto-Chino-Tibetan language)裡面稱呼馬為Ngon, 周邊粟特人匈奴人既“龍”崇拜都係拜雙馬神

n l分歧係複輔音變左單輔音之後既事啦，宜家你都承認上古漢語係複輔音仲有乜好講

用粵語來證明上古漢語點講你都幾有趣，人地用來用去都係用最接近既藏語來推

有，你篇文用既音係單輔音喎。

ng去到宜家都keep住係複輔音啦，反而係你不停糾纏n同l係分開 呢d都係上古漢語時期都未出現

上古漢語得nl音，自然係唔會有n同l既分野，反而係你話上古漢語有分n同l但拿出來既證據又係中古漢語
篇文個Nag係印歐語系既吐火羅語，傳入原始漢藏語既時候自然唔會係好似現代漢語一樣發l既單輔音，而係ng或者nl，你就不停話上古漢語有乜可能同現代漢語一樣其實你明唔明自己講緊乜

佢中左中華文化萬世一系既毒 所以所有會打擊到個中國既文化自創性既觀點都會反對
唔知中國文化本身都好多由外面傳入

你睇撚清楚你自己post 乜撚野出黎。

老連咁大隻話n 和l 不分，你就吹撚到複輔音nl 。

係咪唔撚識 和 呢個 字 點用？

無謂繼續獻醜，上古漢語得複輔音自然唔會有n同l既區分，諸夏比較古老既方言都係無n同l音之分

而且你針對住n同l部分呢句去打都推翻唔到呢篇文，都唔知你有mud好嘈

嘈你條友唔知寫乜柒野，寫到唔清唔楚，呢個係追尋學問既態度？

支那人啲文都係1999

有無結論?

爬曬都唔明

這是一場賭上整個東亞未來命運的賽跑：是跌入華夏文明歷史週期的困境，還是迎來諸亞諸夏文明世界的救贖，這就是我們這一代人要面臨的選擇。

即係支那人要決定繼續打搞阿寶(華夏)定係行條新路(諸夏)

William Liu | 劉仲敬‏
@LiuZhongjing

內亞是高加索和阿爾泰的混合過渡地帶，吳越是南島和鮮卑的過渡地帶，巴蜀利亞是阿爾泰和馬來的過渡地帶。巴蜀利亞以南屬於內亞，吳越以南屬於太平洋。中國侵略者妄圖修改地理、人種、文化和歷史的天然邊界，是注定不會得逞滴⋯⋯

William Liu | 劉仲敬‏
@LiuZhongjing

已轉推 梅村
這就是典型東亞窪地的井底之蛙。君士坦丁堡的征服者除了在歐洲方向以外，在其他所有方向都沒有輸過一次。東亞在內亞方向，從來沒有贏過一次。

William Liu | 劉仲敬‏
@LiuZhongjing

西方自古以來就是技術革新的中心，依靠革新速度優勢相對於動員能力劣勢的時間差。西方的所有對手都是依靠西方技術為生的，從穆斯林到蘇聯。薩拉丁就對巴格達的哈里發說，保存通商口岸對穆斯林有利，因為法蘭克人總會出售自己的先進武器，雖然這樣對自己不利。

羅馬教廷用麥卡錫的口氣痛罵攜帶技術投奔土耳其的叛教徒，效果不比巴統強。東亞一直沒有什麼存在感，今天仍然壓在普京和沙特下面。川普被說成普京的人，希拉里蒙受穆斯林資金的嫌疑。好像除了loser手下的loser以外，沒有人把北京放在眼裡，但這批人一點自知之明都沒有，生活在皮羅多的幻想中